\section{Problema 1}
Una placa rectangular de metal con lados de longitudes $a$ y $b$ y con lados (\textbf{caras}) aislados (i.e., no hay flujo de calor) se calienta a una temperatura uniforme de $u_{0}{ }^{\circ} \mathrm{C}$, manteniéndose
tres de sus lados a $0^{\circ} \mathrm{C}$ y el otro aislado. Resuelva para $u(x, y, t)$ sujeta a la condición inicial $u(x, y, 0)=100$.
\begin{solution}
Se comenzará entendiendo el problema por medio de las siguientes dos figuras:
\input{figurasTiks/figura2_problema1}
\input{figurasTiks/figura3_problema1}
En la Figura 1, se representan las caras y un lateral aislados. Por otra parte, en la Figura 2, es la representación en dos dimensiones del problema.  
Ahora bien, el plantamiento propuesto es el siguiente: 
\begin{tcolorbox}[colback=gray!15,colframe=black!1!black,title=Condiciones - Ecuación de calor en 2D]
\begin{gather*}
    \frac{\partial u}{\partial t } =  k\left(\frac{\partial u^2}{\partial x^2 }+\frac{\partial u^2}{\partial y^2 }\right)\implies u_t=k\nabla^2u, \quad 0\leq x \leq a, \quad 0\leq y \leq b
\end{gather*}
Condiciones de frontera: 
\begin{gather*}
    u(0,y,t)=0, \quad u(a,y,t)=0, \quad u( x,0,t) =0,\quad \frac{\partial u}{\partial y}\Bigl|_{y=b} =0
\end{gather*}
Condición inicial: 
\begin{gather*}
    u(x,y,0)=100
\end{gather*}
\end{tcolorbox}
%-----------------------
Se procede con el método de separación de variables: 
\begin{gather*}
    u(x,y,t)= X(x)\cdot Y(y)\cdot T(t) = X\cdot Y \cdot T
\end{gather*}
Sustituyendo en la ecuación de calor en 2D: 
\begin{align*}
    T'XY &= k\left(X''YT+Y''XT\right)\\
    T'XY &= kT\left(X''Y+Y''X\right)\\
    \frac{T'}{kT} &= \frac{X''Y+Y''X}{XY}\\
    \frac{T'}{kT} &= \frac{X''}{X}+\frac{Y''}{Y}=-\lambda\\
\end{align*}
De la igualdad anterior, surgen tres ecuaciones diferenciales. Las primeras dos surgen de: 
\begin{gather*}
    \frac{X''}{X}+\frac{Y''}{Y} = -\lambda \quad \implies \quad  \frac{X''}{X} = -\frac{Y''}{Y} -\lambda = -\mu 
\end{gather*}

\linea 

La primera ecuación es:
\begin{gather}
    \frac{X''}{X}= -\mu \quad \implies \quad \fbox{$X''+\mu X =0$}
\end{gather}
(1) Se encuentra sujeta a las condiciones: 
$$X(0)=0, \quad X(a)=0 $$

Cuando $\mu< 0$ y $\mu=0$ las soluciones se trivializan, por lo que solo se analizará el caso en el que $\mu >0$. Entonces, la solución de (1) es:
$$ X(x) = A\cos \sqrt{\mu} x + B\sin \sqrt{\mu} x $$
 Aplicando las condiciones de frontera: 
 $$X(0)= A\cos 0 + B\sin 0 = 0 \implies A=0$$
 $$X(a)= B\sin\sqrt{\mu}a$$
 Para encontrar la relación de $\sqrt{\mu}a$ se propone: 
 $$\sqrt{\mu} a= n\pi \implies \sqrt{\mu}=\frac{n\pi}{a}$$
 Por lo tanto, la solución general es: 
\begin{gather*}
    \fbox{$X_n(x)= \sin\frac{n\pi}{a}x,\qquad n=1,2,3,... $}
\end{gather*}
%---------------------
\linea 

La segunda ecuación:
\begin{gather}
    -\frac{Y''}{Y} -\lambda = -\mu\quad \implies \quad Y'' +\underbrace{(\lambda -\mu )}_{P}Y =0 \implies \fbox{$Y'' + PY=0$}
\end{gather}

(2) Se encuentra sujeta a las condiciones de frontera: 
$$Y(0)=0, \quad \frac{\partial u}{\partial y}\Big| _{y=b}=0$$

Cuando $P<0$ y $P=0$ las soluciones se trivializan, por lo que solo se analizará el caso en el que $P>0$. Entonces, la solución de (2) es: 
$$Y(y)= C\cos\sqrt{P}y+D\sin\sqrt{P}y$$
$$Y'(y)= -\sqrt{P}C\sin \sqrt{P}y+\sqrt{P}D\cos \sqrt{P}y $$
Aplicando las condiciones de frontera: 
$$Y(0)=C\cos 0+ D\sin = 0\implies C=0$$
$$Y'(b)= \sqrt{P}D\cos \sqrt{P}b$$
\textbf{Nótese} que $D$ no puede ser 0; ya que solo nos interesan las soluciones triviales. Es decir $\cos\sqrt{P}y =0$. Para encontrar la relación de $\sqrt{P}b$, se propone: 
$$\sqrt{P}b= \pi \left(m-\frac{1}{2}\right)\implies \sqrt{P}= \frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right)$$
Por lo tanto, la solución general es: 
\begin{gather*}
    \fbox{$Y_m(y)= \sin\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right)y$}
\end{gather*}

\linea 

%-----------------------
Por otra parte, la tercera ecuación es: 
\begin{gather}
    \frac{T'}{kT}=-\lambda \quad \implies \quad \fbox{$T' +\lambda k T=0$}
\end{gather}
La solución de la ecuación diferencial es: 
\begin{gather}
    T(t)= Ee^{-\lambda k t}
\end{gather}
Ahora, notamos que previamente se había propuesto $P=\lambda-\mu$. Despejando para $\lambda$, se tiene $\lambda = P+\mu$. En donde $P=\left[\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right)\right]^2$ y $\mu = \left(\frac{n\pi}{a}\right)^2$. Entonces:
\begin{align*}
    \lambda &= \left[\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right)\right]^2+\left(\frac{n\pi}{a}\right)^2\\
    &= \pi^2\left[\frac{1}{b^2}\left(m-\frac{1}{2}\right)^2+\frac{n^2}{a^2}\right]
\end{align*}

Por lo tanto, sustituyendo en (4) la solución general es: 
\begin{gather}
    \fbox{$T_{mn}(t) = \exp\left(-k\pi^2\left[\frac{1}{b^2}\left(m-\frac{1}{2}\right)^2+\frac{n^2}{a^2}\right]t\right)$}
\end{gather}

\linea 

Ahora, se tiene que, para $m,n=1,2,3,...$: 
\begin{align*}
    u_{mn}(x,y,t)&= X(x)\cdot Y(y)\cdot T(t)\\
    &= \sin\left(\frac{n\pi}{a}x\right)\cdot \sin\left(\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right) y \right)\cdot \exp\left(-k\pi^2\left[\frac{1}{b^2}\left(m-\frac{1}{2}\right)^2+\frac{n^2}{a^2}\right]t\right)
\end{align*}

\linea 

Aplicando el principio de superposición: 
\begin{align*}
    u(x,y,t) &= \sum_{m=1}^\infty\sum_{n=1}^\infty A_{mn}u_{mn}(x,y,t)\\
    &= \sum_{m=1}^\infty\sum_{n=1}^\infty A_{mn} \sin\left(\frac{n\pi}{a}x\right)\cdot \sin\left(\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right) y \right)\cdot \exp\left(-k\pi^2\left[\frac{1}{b^2}\left(m-\frac{1}{2}\right)^2+\frac{n^2}{a^2}\right]t\right)
\end{align*}

\linea 

Aplicando la condición inicial en donde $t=0$, se tiene: 

\begin{align*}
    100 &= \sum_{m=1}^\infty\sum_{n=1}^\infty u_{mn}(x,y,0)\\
    &= \sum_{m=1}^\infty\sum_{n=1}^\infty A_{mn} \sin\left(\frac{n\pi}{a}x\right)\cdot \sin\left(\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right) y \right)
\end{align*}

Ahora bien, se considerará al la relación de ortogonalidad para el seno, por lo que se tiene:

\begin{align*}
A_{m n} &=\frac{4}{a b} \int_{0}^{a} \int_{0}^{b} 100 \sin \left(\frac{n \pi}{a}x\right) \sin \left(\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right) y \right) d y d x \\
&=\frac{400}{a b} \int_{0}^{a} \sin \left(\frac{n \pi}{a}x\right) d x \int_{0}^{b} \sin \left(\frac{\pi}{b}\left(m-\frac{1}{2}\right) y \right) d y \\
&=\frac{400}{a b} \frac{L}{n \pi}(\cos (n \pi)-1) \frac{2 b}{(2 m-1) \pi}\left(\cos \left(\left(m-\frac{1}{2}\right) \pi\right)-1\right) \\
&=\frac{800}{n(2 m-1) \pi^{2}}\left(1-(-1)^{n}\right) \\
\text { Entonces } A_{m 2 n}=& 0 \text { y por lo tanto: } \\
\qquad A_{m 2 n-1} &=\frac{1600}{(2 n-1)(2 m-1) \pi^{2}}
\end{align*}

Finalmente, el resultado: 
$$
\begin{array}{r}
u(x, y, t)=\sum_{m=1}^{\infty} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1600}{(2 n-1)(2 m-1) \pi^{2}} \sin \left(\frac{(2 n-1) \pi x}{a}\right) \sin \left(\frac{(2 m-1) \pi y}{2 b}\right) \\
\cdot \exp \left(-\left(\frac{(2 m-1)^{2}}{4 b^{2}}+\frac{(2 n-1)^{2}}{a^{2}}\right) \kappa \pi^{2} t\right)
\end{array}
$$
\end{solution}