\section{Problema 1.} Resuelva: 
$$\frac{\partial u}{\partial t^2}=a^2\frac{\partial^2}{\partial x^2}, \qquad x>0, t,0$$
Sujeta a: $u(0,t)=f(t), \quad u(x,0)=0, \lim_{x\to \infty}u(x,t)=0, \frac{\partial u}{\partial t}(x,0)=0$.
\begin{solution}
Aplicando la transformada de Laplace: 
\begin{align*}
	\Laplace{\frac{\partial u}{\partial t^2}}&=a\Laplace{\frac{\partial^2}{\partial x^2}}\\
	s^2 \widehat{u}(x,s)-su(x,0)-u'(x,0) &= a^2 \widehat{u}''(x,s)\\
	s^2  \widehat{u} -0 -0 &= a^2 \widehat{u}''(x,s)
	\intertext{Aplicando las condiciones: }
	s^2  \widehat{u} &= a^2 \widehat{u}''\\
	a^2 \widehat{u}'' -s^2  \widehat{u} &= 0\\
	 \widehat{u}'' -\left(\frac{s}{a}\right)^2  \widehat{u} &= 0
\end{align*}

\linea 

Resolviendo la EDO: 

$$\widehat{u}(x,s)=Ae^{\frac{s}{a}x}+Be^{-\frac{s}{a}x}$$
Aplicando $\lim_{x\to\infty}\widehat{u}(x,s)=0$, $B$ se hace 0:
$$\lim_{x\to\infty}\widehat{u}(x,s)=\underbrace{\lim_{x\to\infty} \left(Ae^{\frac{s}{a}x}+Be^{-\frac{s}{a} x}\right)}_{\text{A=0, para que se cumpla la condici√≥n.}}=0$$
Entonces 
$$\widehat{u}(x,s)=Be^{\frac{s}{a}x}$$
Aplicando $\widehat{u}(0,s)=\widehat{f}(s)$, tenemos: 
$$\widehat{u}(0,s)=B=\widehat{f}(s)$$
Por lo que tenemos: 
$$\widehat{u}(x,s)=\widehat{f}(s)e^{-\frac{s}{a}x}$$
$$u(x,s)=\iLaplace{\widehat{u}(x,s)}=\iLaplace{\widehat{f}(s)e^{-\frac{s}{a}x}}=f\left(t-\frac{x}{a}\right)H\left(t-\frac{x}{a}\right).$$
\end{solution}