
\section{Problema 2} Serie de Fourier
\begin{enumerate}
    \item Encuentre la serie de Fourier de $f(x)=\left\{\begin{array}{lr}0, & -\pi<x<0 \\ \sin x, & 0 \leq x<\pi\end{array}\right.$
    \begin{center}
    \fbox{$f(x)= \frac{a_0}{2}+\sum_{n=1}^\infty\left[a_n\cos \frac{x\pi n}{L}+b_n\sin \frac{x\pi n}{L}\right]$}
\end{center}
\begin{align}
    \intertext{Para $a_0$:}
    \begin{split}
        a_0&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)\diff x = \frac{1}{\pi}\left[\int_{-\pi}^0 0\diff x+\int_0^\pi \sin x\diff x\right]=\frac{1}{\pi}\left[-\cos x\bigg\vert_0^\pi \right]\\
        &=-\frac{1}{\pi}\left[\cos \pi-\cos 0 \right]=-\frac{1}{\pi}\left[-1-1\right]=\frac{2}{\pi}
    \end{split}
    \intertext{El caso base de $a_n$, i.e. $n=1$:}
    \begin{split}
    a_1&=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)\cos x \diff x = \frac{1}{\pi}\int_0^\pi \sin x\cos x \diff x = \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi [\sin (x+x)] \diff x\\
    &= \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi \sin(2x)\diff x = \frac{1}{4\pi}\int_0^{2\pi} \sin u \diff u = -\frac{1}{4\pi} \left[\cos u \bigg\vert_0^{2\pi}\right]\\
    &= -\frac{1}{4\pi} \left[\cos 2\pi -\cos 0\right]=0
    \end{split}
    \intertext{Para $a_n$:}
    \begin{split}
    a_n &= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(x)\cos nx\diff x = \frac{1}{\pi}\left[\int_0^\pi \sin x\cos nx\right] \diff x \\
    &= \frac{1}{2\pi}\left\{\int_0^\pi[\sin(x-nx)+\sin(nx+x)] \diff x \right\}\\
    &= \frac{1}{2\pi}\left\{\int_0^\pi[\sin (1-n)x+\sin (n+1)x] \diff x \right\}\\
    &= \frac{1}{2\pi}\left\{-\frac{1}{1-n}\cos (1-n)x - \frac{1}{n+1}\cos (n+1)x \bigg\vert_0^\pi \right\}\\
    %-------------
    &= \frac{1}{2\pi}\left\{-\frac{1}{1-n}[\cos (1-n)\pi - \cos 0] - \frac{1}{n+1}[\cos (n+1)\pi-\cos 0] \right\}\\
    %-------------
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{1}{1-n}[\cos (1-n)\pi - \cos 0] + \frac{1}{n+1}[\cos (n+1)\pi-\cos 0] \right\}\\
    %---------
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{1}{1-n}[(-1)^{n-1} - 1] + \frac{1}{n+1}[(-1)^{n+1}-1] \right\}\\
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{(-1)^{n-1}}{1-n}-\frac{1}{1-n}+\frac{(-1)^{n+1}}{n+1}-\frac{1}{n+
    1}\right\}\\
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{(-1)(-1)^{n-1}}{n-1}+\frac{1}{n-1}+\frac{(-1)^{n+1}}{n+1}-\frac{1}{n+
    1}\right\}\\
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{(-1)^n(n+1)+(-1)^{n+1}(n-1)}{(n-1)(n+1)}+\frac{(n+1)-(n-1)}{(n-1)(n+1)}\right\}\\
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{(-1)^n(n+1)+(-1)^{n}(1-n)}{(n-1)(n+1)}+\frac{2}{(n-1)(n+1)}\right\}\\
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{(-1)^n[n+1+1-n]}{(n-1)(n+1)}+\frac{2}{(n-1)(n+1)}\right\}\\
    &= -\frac{1}{2\pi}\left\{\frac{2(-1)^n+2}{n^2-1}\right\}\\
    &= -\frac{1}{\pi}\left\{\frac{(-1)^n+1}{n^2-1}\right\}\\
    &=\frac{1+(-1)^{n}}{\pi(1-n^2)} = \begin{cases}0 & n \text{ impar }\\ \frac{2}{\pi(1-4n^2)} & n \text{ par}\end{cases}
    \end{split}
    \intertext{El caso base de $b_n$, i.e $n=1$:}
    \begin{split}
    b_1 &= \frac{1}{\pi}\int_0^\pi \sin x \sin x\diff x = \frac{1}{\pi}\int_0^\pi \sin^2 x\diff x 
    \\
    &=\frac{1}{2\pi}\int_0^\pi [\cos (x-x)-\cos(x+x)]\diff x\\
    &= \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi [\cos (x-x)-\cos(x+x)]\diff x = \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi [1-\cos(2x)]\diff x\\
    &= \frac{1}{2\pi}\left[x-\frac{1}{2}\sin 2x \bigg\vert_0^\pi\right]= \frac{1}{2\pi}[\pi] = \frac{1}{2}
     \end{split}
    \intertext{Para $b_n$:}
    \begin{split}
    b_n &= \frac{1}{\pi} \int_0^\pi \sin x\sin nx\diff x = \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi [\cos(x-nx)-\cos(x+nx)]\diff x\\
    &= \frac{1}{2\pi}\int_0^\pi [\cos(1-n)x-\cos(1+n)x]\diff x = 0
    \end{split}
\intertext{Por lo tanto, \textit{la serie de Fourier} es: }
 \begin{split}
f(x)
&= \frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\sin x+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2}{\pi(1-4n^2)}\cos 2nx\\
&= \frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\sin x+\frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2nx}{(1-4n^2)}\\
&= \frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\sin x-\frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2nx}{(4n^2-1)}
 \end{split}
\end{align}
Se puede consultar en: \href{https://www.desmos.com/calculator/nviq2wplpt}{https://www.desmos.com/calculator/nviq2wplpt}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[scale=0.25]{Images/desmos-graph.svg}
  \caption{Serie de Fourier}
\end{figure}
    \item Utilice el resultado del inciso anterior para deducir que
$$
\frac{\pi}{4}=\frac{1}{2}+\frac{1}{1 \cdot 3}-\frac{1}{3 \cdot 5}+\frac{1}{5 \cdot 7}-\frac{1}{7 \cdot 9}+\cdots
$$
\end{enumerate}
\begin{solution}
Para la demostración de la serie de $\frac{1}{1\cdot 3}-\frac{1}{3\cdot 5}+\frac{1}{5\cdot 7}-\frac{1}{7\cdot 9}$ se tomará como referencia la demostración de \cite{2556675} en el caso de la serie positiva. Entonces, se tiene que: $$\frac{1}{1\cdot 3}-\frac{1}{3\cdot 5}+\frac{1}{5\cdot 7}-\frac{1}{7\cdot 9}= \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{(2n-1)(2n+1)}$$
Es decir que el problema pide deducir: 
$$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{(2n-1)(2n+1)}= \frac{\pi}{4}-\frac{1}{2}= \frac{\pi-2}{4}$$
Es decir, expresado de otra forma: 
$$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}= \frac{\pi-2}{4}$$
\begin{align}
    \intertext{Entonces, se tiene: }
    f(x)&=\frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\sin x-\frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2nx}{(4n^2-1)}\\
    \sin(x)&= \frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\sin x-\frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2nx}{(4n^2-1)}
\intertext{Se propone utilizar $x=\frac{\pi}{2}$:}
 \sin(\frac{\pi}{2})&= \frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\sin \frac{\pi}{2}-\frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2n\frac{\pi}{2}}{(4n^2-1)}\\
 1&= \frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}-\frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^n}{4n^2-1}\\
 1-\frac{1}{\pi}-\frac{1}{2} &= \frac{2}{\pi}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}\\
 \frac{\pi(2\pi-2-\pi)}{4\pi}&= \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}\\
 \frac{(2\pi-2-\pi)}{4}&= \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}\\
 \frac{\pi-2}{4}&= \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{4n^2-1}
\end{align}
\end{solution}