
\section{Problema 2.} Encuentre la solución acotada de $$\frac{\partial u}{\partial t}=\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}$$

Con las condiciones: $ x>0,  t>0$, y tal que $$u(0, t)=1, \qquad u(x, 0)=0$$

\begin{tcolorbox}[colback=gray!15,colframe=black!1!black,title=Nota 1]
	Debido a que no hay ninguna cota en $x$, se impondrá una nueva condición (basado en los principios físicos que gobiernan la ecuación de calor): 
	$$\lim_{x\to\infty}u(x,t)=0, \quad t>0.$$
\end{tcolorbox}

\begin{solution}
	Aplicando la transformada de Laplace (en términos de $f(t)$), tenemos: 
	\begin{align*}
		\frac{\partial u}{\partial t}&=\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}\\
		\Laplace{\frac{\partial u}{\partial t}}&=\Laplace{\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}}\\
		s\widecheck{u}(x,s)-u(x,0) &= \widecheck{u}''(x,s)
		\intertext{Aplicando $u(x, 0)=0\implies \widecheck{u}(x, 0)=0$:}
		s\widecheck{u}(x,s)&= \widecheck{u}''(x,s)
		\intertext{Implica:}
		\widecheck{u}''(x,s)-s\widecheck{u}(x,s) &= 0
		\intertext{Con una notación más cómoda:}
		\widecheck{u}''-s\widecheck{u} &= 0
		\intertext{Resolviendo la EDO:}
		\widecheck{u}(x,s) &= Ae^{(-\sqrt{s}x)}+Be^{(\sqrt{s}x)}	
		\intertext{Por la \textbf{Nota 1}, sabemos $\lim_{x\to\infty}u(x,t)=0\implies \lim_{x\to\infty}\widecheck{u}(x,s)=0$. Por lo tanto, $B$ debe ser 0:}
		\widecheck{u}(x,s) &= Ae^{(-\sqrt{s}x)}
		\intertext{Aplicando la condición $u(0, t)=1\implies \widecheck{u}(0,s)=1/s$:}	
		\widecheck{u}(0,s) &= A=\frac{1}{s}
		\intertext{Entonces:}
		\widecheck{u}(x,s) &= \frac{1}{s}e^{(-\sqrt{s}x)}
		\intertext{La solución es:}
		u(x,t)&=  \iLaplace{u(x,s)}(t)\\ 
		&=\iLaplace{\frac{1}{s}e^{(-\sqrt{s}x)}}\\
		&= erfc\left(\frac{x}{2\sqrt{t}}\right)
\end{align*}
\end{solution}